# ۹. ادامه‌ی راه

توزیع عظیمی مثل اوبونتو، به نصب نرم‌افزار و کارهای روزمره‌ی عادی با ترمینال خلاصه نمی‌شود. قطعاً استفاده‌های هر کسی از این توزیع فراتر از نیازهای معمول خواهد رفت. در این بخش، «نقشه‌ی راه»ی چگونگی ادامه‌دادن راه یادگیری و پیشرفت در این توزیع و توزیع‌های مشابه ترسیم می‌کنیم.

## ۹.۱. وابستگی به جامعه
گنو، لینوکس و در نهایتاً اوبونتو، توسط میلیون‌ها داوطلب در سراسر جهان توسعه می‌یابد، افرادی که به صرف علاقه و بدون دریافت حقوق به این پروژه‌های بزرگ نرم‌افزاری کمک می‌کنند. بنابراین سیستم‌عامل شما، آینده‌ی آن و بیش‌تر برنامه‌های آن، وابسته به جامعه‌ای از داوطلبان است.

هنگامی که شما یکی از سیستم‌عامل‌های تجاری مانند Microsoft Windows یا Apple macOS را می‌خرید، آینده‌ی سیستم‌عامل شما و پشتیبانی آن، توسط هزینه‌ی پرداختی شما تأمین می‌شود. شما وقتی از سیستم‌عامل GNU/Linux استفاده می‌کنید، هزینه‌ای بابت آن پرداخت نکرده‌اید و جامعه‌ای، به طور داوطلبانه و از سر علاقه به شما کمک می‌کنند.

با این توضیحات، شما **نباید** از جامعه، انتظار کمک یا برآورده‌کردن درخواست‌های شما را به صورت آنی و یا حتمی داشته باشید. هنگامی که در یک جامعه‌ی آزاد، پرسش یا درخواست خود را مطرح می‌کنید، **وظیفه‌ی پاسخگویی به شما** مطرح نیست.

البته شما می‌توانید در برخی از جوامع، با پرداخت هزینه، پاسخ سؤال یا درخواست خود را دریافت کنید، ولی در غیر‌ این‌ صورت، رسیدگی به پرسش یا درخواست شما، مشروط به علاقه‌ی یکی از افراد جامعه به مورد شماست.

بنابراین، در جامعه با نهایت احترام و با سطح توقعات پایین رفتار کنید و فراموش نکنید که جامعه، وظیفه‌ای در قبال مشکلات شما ندارد.

## ۹.۲. مستندات را بخوانید
کلیه‌ی نرم‌افزارهای آزاد، به زبان انگلیسی مستند می‌شوند. بنابراین توصیه می‌کنیم اگر اطلاعات کافی از زبان انگلیسی ندارید، حتماً در حد رفع نیازهای خود به این زبان مسلط باشید.

یکی از نیازمندی‌های یک نرم‌افزار خوب، داشتن مستندات مناسب و باجزئیات است. بیش‌تر نرم‌افزارهای آزاد مشهور از این قابلیت برخوردارند.

برای خواندن مستندات، می‌توانید از موتورهای جست‌و‌جو‌گر مانند Google استفاده کنید. هم‌چنین، برنامه‌هایی که در Terminal اجرا می‌شوند، مستنداتِ نحوه‌ی کاربرد آن‌ها از طریق صفحات MAN دردسترس هستند.

برای مثال، می‌توانید با دستور `man ls` از نحوه‌ی استفاده از دستور `ls` و قابلیت‌های آن مطلع شوید.

## ۹.۳. جست‌و‌جو کنید
قبل از طرح درخواست خود در جامعه، مطمئن باشید که پاسخ پرسش یا درخواست شما قبلاً وجود ندارد.

این کار به سادگی با جست‌و‌جو‌کردن با موتورهای جست‌و‌جو‌گر مانند Google و یا [DuckDuckGo](https://duckduckgo.com) امکان‌پذیر است. باید مدنظر داشته باشید که جست‌و‌جوی صحیح در یافتن سریع‌تر جواب بسیار مؤثر است. در ادامه، نکاتی برای جست‌و‌جوی مؤثرتر بیان می‌کنیم:

* ۱. **به زبان انگلیسی جست‌و‌جو کنید.** منابع فارسی یا زبان‌های دیگر، معمولاً ناقص یا قدیمی هستند و منابع انگلیسی‌ زبان، در اکثر موارد به‌روز و کامل هستند.
* ۲. **پرسش خود خلاصه بیان کنید.** وقتی عبارتی را که می‌خواهید جست‌و‌جو کنید بیش از اندازه طولانی شود، موتورهای جست‌و‌جوگر در انجام کار اشتباه می‌کنند. سعی کنید در عبارت، حداکثر کلمات کلیدی سؤال خود را داشته باشید، حتی اگر عبارت از نظر گرامری صحیح نباشد.

برای مثال، می‌خواهیم جست‌و‌جو کنیم که «چرا لپ‌تاپ من هنگام استفاده از اوبونتو داغ می‌شود». این سؤال به تنهایی جوابی ندارد، چرا که شما هیچ جزئیاتی درمورد لپ‌تاپ خود یا اوبونتویی که استفاده می‌کنید نداده‌اید. جست‌و‌جوی آن در وب‌سایت‌ها هم احتمالاً کمکی نمی‌کند.

ابتدا بایستی کلمات کلیدی مربوط به سؤال خود را استخراج کنید. در مورد بالا، کلمه‌های کلیدی laptop، ubuntu و too hot هستند که کافی نیستند.

برای تکمیل‌کردن کلمه‌های کلیدی، از اضافه‌کردن نسخه‌ی اوبونتو شروع می‌کنیم. مثلاً به جای ubuntu، از عبارت ubuntu 18.04 استفاده می‌کنیم.

در گام بعدی، باید جزئیات بیش‌تری درمورد دستگاه خود بدهید. ذکر مدل لپ‌تاپ به تنهایی کمکی نمی‌کند، چرا که قطعات اساسی لپ‌تاپ‌ها معمولا توسط رنج محدودی از شرکت‌ها تولید می‌شوند. از قوه‌ی استدلال خود کمک بگیرید: «چه چیزی درون لپ‌تاپ من باعث داغ‌شدن آن می‌شود؟» معمولا CPU و GPU (کارت گرافیک) اصلی‌ترین تولیدکننده‌های حرارت دستگاه‌ها هستند. بنابراین مدل CPU و یا GPU خود را مطرح کنید. مثلاً intel core i3 یا nvidia 720m. یادتان باشد که نیازی نیست که مدل یا ساخت قطعات خود را به تفضیل بیان کنید، هر چه خلاصه‌تر، بهتر.

در نهایت، کلمات کلیدی خودتان را جمع کنید و جست‌و‌جو کنید. در مثالی که زدیم، نتیجه‌ی ما می‌شود:
```
laptop intel core i3 nvidia 720m ubuntu 18.04 too hot
```

* ۳. **با حوصله، نتایج جست‌و‌جو را بگردید**. متأسفانه اگر در انتخاب عبارت جست‌و‌جو هم درست عمل کرده باشید، نمی‌توان به یقین گفت که پاسخ سؤال شما در لینک اول به طور واضح مشخص است. در صفحات پیدا‌شده بگردید، راه‌حل‌ها را به دقت امتحان کنید و اگر امکان پرسش سؤال در صفحه وجود دارد و نتوانستید پاسخ قطعی سؤال خود را پیدا کنید، آن را مطرح کنید.

## ۹.۴. مطالعه داشته باشید
گنو/لینوکس به اوبونتو و مشکلات احتمالی شما خلاصه نمی‌شود. مطالعه کنید، در جریان اخبار روز باشید، ویکی‌ها را مطالعه کنید و اگر وقت آزاد و البته حوصله دارید، توزیع‌های دیگری مثل Fedora را هم امتحان کنید.

در ادامه، لیستی از وب‌سایت‌هایی مفید در این زمینه را آورده‌ایم. شما هم [می‌توانید به این لیست اضافه کنید](https://gitlab.com/GNULand/Ubuntu-Handbook/edit/master/book/whats-next.md).
* • [It's FOSS](https://itsfoss.com)
* • [OMG! Ubuntu](https://www.omgubuntu.co.uk/)
* • [Ubuntu Podcast](https://ubuntupodcast.org)
* • [AskUbuntu](https://askubuntu.com)
* • [Ubuntu Wiki](https://wiki.ubuntu.com/)
* [بقیه را شما اضافه کنید!](https://gitlab.com/GNULand/Ubuntu-Handbook/edit/master/book/whats-next.md)

در آخر، برای شما آرزوی موفقیت می‌کنیم و امیدواریم که از حضور در این جامعه و کمک‌کردن و کمک‌گرفتن لذت ببرید (:
